警引條文早被裁定違憲

警引條文早被裁定違憲

【本報訊】有組織罪案及三合會調查科高級警司李桂華（圖）在日前警方記者會上被問到，觀星筆並非被規管的軍火，為何可被當作攻擊性武器，並且以此為由拘捕購買觀星筆的方仲賢。李當時指根據《公安條例》，「適合用作傷害他人的物品」已屬攻擊性武器。惟根據本港一宗1994年案例，當時法院裁定攻擊性武器一詞的定義，是「任何被製造以用作傷害他人」、「被改裝以用作傷害他人」或「擬供其本人或他人用作傷害他人」的物品，而條例中「適合用作傷害他人的物品」的定義違反《人權法》，故不再適用。

相關新聞：機管局或變相「逼人罷工」

上訴庭指定義太闊

據1994年「R v Chong Ah Choi」一案，上訴人等在某卡拉OK手持鐵棍及水喉通，最終被裁定違反《簡易程序治罪條例》下管有攻擊性武器一罪。時任上訴法官包致金表示，原本條文中指被告若「未能就管有相關物品原因提出令人滿意的解釋」即屬違法，等於要求被告自證無辜，認為違反《人權法》，應予以剔除。法官並引伸至《公安條例》中在公眾地方管有攻擊性武器罪名，指條文訂明「適合用作傷害他人的物品」亦屬攻擊性武器，令相關定義擴充得非常廣闊，故違反《人權法》。法官認為，除非相關物品是被製造或改裝用作傷害他人，否則控方必須證明被告欲以該物品傷害他人的意圖，才可證明物品屬攻擊性武器。

2018年一宗案件的女被告，在街頭先後襲擊一名老伯及兩名上前制止的女途人，警方搜查被告的袋時發現一把水果刀。被告後稱每天都把刀放在袋，以供在外切橙。她被裁定在公眾地方管有攻擊性武器罪成。但上訴法官後來引1994年案例，指原審以「可以用作傷害其他人」為由，裁定水果刀是攻擊性武器，犯了法律錯誤，並指該刀是一把日常用作切水果的刀，不是被製造或改裝以用作傷害他人，案中沒足夠證據證明被告有意圖以該刀傷害他人，最終判上訴得直。

■記者楊家樂

上一則
上一則
孕婦吸催淚煙恐損胎兒

下一則
下一則
警認自行入電測試證物觀星筆

機管局或變相「逼人罷工」
方仲賢被搜屋後踢保獲釋
錢大康稱電話三問盧偉聰 學生拒收貨
城大註冊日戴頭盔抗議警暴
警反對大埔、黃大仙遊行
涉尖沙嘴鐘樓噴漆、傷人 男子保釋
北角警署外牆圍紗網 防擲磚毀窗
民間挑機 促警實測海綿彈
孕婦吸催淚煙恐損胎兒
警認自行入電測試證物觀星筆
「抗爭有大佬」被笑堅離地
警前副處長劉業成擬翻閹應付示威
110區議員聯署轟警濫捕
葵青區議員辦事處遭抹糞
美提升對港旅遊警示級別
左報發功 地產商譴責暴力
8.5落閘扣薪 屈臣氏致歉
催淚彈「放題」市民燒傷咳血
106彈殼 大埔街坊築催淚橋
白衣人鄧志學元朗涉僭建
港鐵：面臨40年來最艱巨挑戰
籲向國安舉報 內地五毛嚇港人
今萬人接「范宋忠」和「梁知」機場突設封鎖區

政府咁多年都唔執返正條法例，
其實極不尋常，
呢d 根據法庭指示要做嘅修訂，
好快可以做，
1994年至今不做，
證明別有用心。

又發現多一個問題，可以追佢到永遠，阿門